 \documentclass[11pt, letterpaper]{article}
\usepackage[legalpaper, margin=3 cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\spanishdecimal{.}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{wrapfig}
%\usepackage{rotating}
%\usepackage{subfig}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{longtable}
%\usepackage{minted}
\usepackage{makecell}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[round]{natbib}

\title{\textsc{Bitácora experimental} \\
Experimentos con modelo básico de dinámica de opiniones
}  

\author{Ulises Jiménez Guerrero\\
	Alumno de la Maestría en Inteligencia Artificial \\ \\ \textbf{IIIA}
	Instituto de Investigaciones en Inteligencia Artificial \\
	Universidad Veracruzana \\ \emph{Campus Sur, Calle Paseo Lote II,
		Sección 2a, No 112} \\ \emph{Nuevo Xalapa, Xalapa, Ver., México 91097}
	\\ \\ zS24019399@estudiantes.uv.mx}

\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle

\tableofcontents
	
\section{Objetivo}
	En este documento se describen los experimentos realizados sobre el modelo básico de dinámica de opiniones, juntos a los resultados obtenidos. El objetivo es lograr reproducir el cambio de opinión durante la elección presidencial en México llevada a cabo el 2 de junio de 2024. La opinión pública e intención de voto se mide mediante las encuestas realizadas por el grupo GEA-ISA en tres cortes, disponibles en \href{https://repositoriodocumental.ine.mx/xmlui/handle/123456789/166950}{el repositorio del INE.} La primera encuesta es utilizada para generar las opiniones iniciales de los agentes y las dos restantes se utilizan para evaluar el desempeño de los modelos. También se tiene en cuenta el resultado final de la elección, utilizando los resultados disponibles en la \href{https://prep2024.ine.mx/publicacion/nacional/presidencia/nacional/candidatura}{página web del PREP 2024}. 
	
	
\section{Materiales y métodos}
	El protocolo ODD del modelo base se encuentra al final del documento, adaptado para su uso en el caso de estudio. La elección real vio la competición entre tres candidatos principales a la presidencia, representados por dos alianzas políticas y un partido independiente. Los datos originales se muestran en el cuadro \ref{tab:datos_crudos_1}, registrando la evolución de la intención de voto a nivel nacional tomando tres cortes de tiempo. También se toma en cuenta los resultados de la elección, presentes en la última columna del cuadro. El instrumento utilizado fue creado por el grupo GEA-ISA, y toma en cuenta a 1070 entrevistados a nivel nacional con una serie de preguntas sobre su intención de voto y datos demográficos.
	
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		& Sep. 2023 & Nov. 2023 & Mar. 2024 & Elección Junio 2024 \\
		\hline
		Sheinbaum & 53\% & 52\% & 52\% & 59.4 \% \\
		\hline
		Xóchitl & 34\% & 30\% & 33\% & 27.9 \% \\
		\hline
		Candidatura MC & 7\% & 10\% & 4\% & 10.4\% \\
		\hline
		Otros & 6\% & 8\% & 12\% & 2.3\% \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Datos originales de las encuestas realizadas por el grupo GEA-ISA y resultados finales en las elecciones.}
		\label{tab:datos_crudos_1}
\end{table}
	
	Para iniciar la experimentación con el caso más sencillo, se tomaron en cuenta únicamente a los dos candidatos principales en la elección estudiada. De esta forma, se ajustaron los porcentajes de las encuestas de opinión y los resultados de la elección, eliminando a las opciones correspondientes a MC y otros. 
	
	Después de este proceso de ajuste, se tienen los datos referenciados en el cuadro \ref{tab:datos_reales}, tomando como punto de inicio la fecha de la primera encuesta y como final el día de la elección. El candidato A se corresponde  Claudia Sheinbaum en la elección estudiada, y el candidato B a Xóchitl Gálvez. Ambas opciones suman al 100\% de las preferencias después de los ajustes realizados. Un trabajo futuro a realizar es la experimentación con el total de las tres opciones en un modelo más robusto.
	
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Fecha} & 
		\textbf{Tiempo (días)} & 
		\textbf{Preferencia por A (\%)} & 
		\textbf{Preferencia por B (\%)} 
		\\
		\hline
		2023/09/16 &
		0  &
		61  & 
		39
		\\ 
		\hline
		2023/11/25 &
		70  &
		64  &
		36
		\\
		\hline 
		2024/03/01 &
		167  &
		61 &
		39 \\
		\hline 
		2024/06/02 &
		260  &
		68 &
		32 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Datos ajustados a solamente dos opciones en la elección estudiada.}
	\label{tab:datos_reales}
\end{table}
	
	Los modelos se comparan en base a qué tanto aproximan los porcentajes de preferencia en los días considerados, además de qué tanto logran aproximar los resultados finales de la elección. Esto se evalúa mediante el uso del error cuadrático medio (MSE) y la raíz de este (RMSE) sobre los 3 puntos a considerar con respecto al porcentaje de intención de voto y al porcentaje de votos obtenido por cada partido,  iniciando todas las corridas del modelo con los porcentajes dados por la encuesta en el día 0. Para ello se utilizan las fórmulas siguientes.
	
	\begin{equation*}
		\begin{split}
			MSE &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (y_i - \hat{y}_i)^2| 
			\\
			RMSE &= \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} (y_i - \hat{y}_i)^2}
		\end{split}
	\end{equation*}	
	
	Para su uso en este trabajo, se adaptó de la manera siguiente
	\begin{equation*}
		RMSE = \sqrt{\frac{1}{|T|} \sum_{t \in T} \frac{1}{2} \sum_{p \in \{A, B\}} (P_{t,p} - \hat{P}_{t,p})^2}
	\end{equation*}
	donde:
	\begin{itemize}
		\item $T$ indica el total de días con datos reales, tres en este caso.
		\item $P_{t,p}$ es el porcentaje de preferencia real para el partido $p$ en el tiempo $t$.
		\item $\hat{P}_{t,p}$ es el porcentaje de preferencia obtenido por la simulación para el partido $p$ en el tiempo $t$.
	\end{itemize}
	
	Así, el error se mide para ambos partidos por cada uno de los tres días considerados. 
	
% ----- Experimentos con modelo de influencia positiva ----- 

\input{experimentos_por_modelo/experimentos_influencia_positiva.tex}

% ----- Experimentos con modelo de influencia negativa ----- 
\input{experimentos_por_modelo/experimentos_influencia_negativa.tex}

% ----- Experimentos con modelo de confianza acotada ----- 

\input{experimentos_por_modelo/experimentos_confianza_acotada.tex}

 % ----- Protocolo ODD para evaluar el modelo ----- 

\input{odd_base_new.tex}

\bibliography{bibliografia.bib}
\end{document}